\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 2} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 2}}\vspace{12pt}
\end{center}
 
\begin{center}
\Large \textbf{Подключение асинхронного двигателя 1 фаза}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} изучить способы подключения асинхронного двигателя к одной фазе и снять зависимости значений напряжения от номинала пускового конденсатора.

\section*{Теория}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/3phTo1ph.png}
	\caption{Схемы подключения трехфазного асинхронного электродвигателя к однофазной сети}
	\label{fig:lab2-schemes}
\end{figure}

Трехфазные АД могут быть подключены к однофазной сети с помощью фазосдвигаюших элементов. При этом электродвигатель будет работать либо в режиме однофазного двигателя с пусковой обмоткой (рис. \ref{fig:lab2-schemes} а, б, г) или в режиме конденсаторного двигателя с постоянно включенным рабочим конденсатором (рис. \ref{fig:lab2-schemes} в, д, е). \\


Схемы приведенные на рисунке "а", "б", "д" применяются, когда выведены все шесть концов обмотки. Электродвигатели с соединением обмоток согласно схемам "а", "б", "г" прак\-ти\-чес\-ки равноценны двигателям, которые спроектированы как однофазные электродвигатели с пусковой обмоткой. Номинальная мощность при этом состовляет 40-50\% от мощности в трехфазном режиме, а при работе с рабочим конденсатором 75-80\%.\\


Максимальной мощности двигателя на 380 В в сети 220 В можно достичь используя соединение типа треугольник. Кроме минимальных потерь по мощности, неизменным остается и число оборотов двигателя. Здесь каждая обмотка используется на свое рабочее напряжение, отсюда и мощность. \\


\textbf{Важно помнить:} трехфазные электродвигатели обладают более высокой эффективностью, чем однофазные на 220 В.



\subsection*{Необходимость применение конденсатора}

При подключение к 1-фазной сети 3 выходных провода от обмоток скручивают в один. Без конденсатора при включении в сеть все три обмотки будут находится в синфазе, следовательно, переменного магнитного поля не будет, а это значит, что вал двигателя вращаться не будет. Неполярный конденсатор сдвигает 1 фазу на $90^o$, что приводит к выполнению условия появления вращающегося магнитного поля.\\


\textit{Полярный конденсатор нельзя подключать к сети переменного тока.} 

\subsection*{Регулирование частоты вращения}

На практике зачастую требуется изменять частоту вращения вала двигателя. Для этого необходимо изменять напряжение питающей сети согласно закону М.П. Костенко.

\subsubsection*{Закон М.П. Костенко}

В общем случае:

$$\frac{U_1}{U2} = \frac{f_1}{f_2}\sqrt{\frac{M_1}{M_2}},$$

где $U - $ питающее напряжение, $f - $ частота вращения, $M - $ момент сил вращения. \\


Регулирование при постоянном моменте:

$$\frac{U_1}{U2} = \frac{f_1}{f_2},$$

т.е. питающее напряжение следует изменять прямо пропорционально его частоте. При этом мощность двигателя увеличивается прямо пропорционально возрастанию чатоты вращения. \\


Регулирование при постоянной мощности:

$$ M_1 f_1 = M_2 f_2,$$

$$\frac{U_1}{U2} = \sqrt{\frac{f_1}{f_2}}.$$

\subsection*{Однофазный асинхронный электродвигатель}

На практике давно используется  \textbf{однофазный АД} --- АД, который работает от электрической сети однофазного переменного тока без использования частотного преобразователя и который в основном режиме работы (после пуска) использует только одну обмотку (фазу) статора (и может выполнять все свои функции даже в домашней сети переменного тока). \\

\subsubsection*{Конструктивные особенности}

Конструкция однофазного асинхронного электродвигателя имеет ряд особенностей.\\

\textbf{Ротор} однофазного электродвигателя представляет собой такой же металлический вал, который оснащается обмоткой. На валу собирается ферромагнитный каркас из шихтованной стали по ее внешней поверхности проделываются пазы. В пазах на валу ротора устанавливаются стержни из меди или алюминия, которые выступают в роли обмотки, проводящей электрический ток. На концах стержни соединяются двумя кольцами, из-за такой конструкции его также называют беличьей клеткой. \\


При воздействии электромагнитного потока от статора на короткозамкнутые обмотки ротора в беличьей клетке начинает протекать ток. Ферромагнитная вставка на валу помогает усилить поток, проходящий через него. Однако далеко не во всех моделях существует магнитный проводник, в некоторых он выполняется из немагнитных сплавов.\\


\textbf{Статор} в однофазном электродвигателе имеет такой же состав, как и в большинстве электрических машин: металлический корпус; установленный внутри магнитопровод из ферромагнитного материала;  обмотка статора, представленная медными проводниками. \\


Обмотки статора такого электродвигателя подразделяются на две – основную, она же рабочая, через которую осуществляется постоянная циркуляция нагрузки и пусковая, которая задействуется только в момент запуска. Обе обмотки однофазного двигателя расположены под углом $90^o$ друг относительно друга. Такая конструкция делает их схожими с двухфазными электродвигателями, где также применяются две обмотки. \\


Но их объем, относительно всего пространства асинхронного двигателя  отличается, основная составляет только 2/3 от общего числа пазов, а пусковые обмотки занимают 1/3.

\subsubsection*{Для запуска мотора необходим первичный импульс, который на практике может быть получен посредством:}

\begin{enumerate}
\item Раскрутки вала вручную.
\item Кратковременного введения пусковой катушки
\item Расщепления магнитного поля короткозамкнутым контуром.
\end{enumerate}

Из вышеприведенных способов сегодня первый используется только в лабораторных экспериментах, из практического применения он вышел из-за опасности травмирования оператора.

\subsubsection*{Схемы подключения}

Для получения базового импульса вращения могут использоваться различные схемы подключения. Со временем, некоторые из них утрачивали свою актуальность и сменялись более прогрессивными, поэтому далее мы рассмотрим наиболее эффективные, которые применяются и сейчас.\\


\texttt{1. С пусковым сопротивлением} \\

Так как в индукционных электродвигателях сопротивление обмоток имеет комплексную форму, вектор магнитного потока можно легко сместить, если в пусковую обмотку добавить сопротивление. Наличие активной составляющей даст необходимый угол сдвига между рабочими катушками однофазного электродвигателя и пусковой, от $15^o$ до  $50^o$, что и обеспечит разницу для начального вращения.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/shema-s-puskovym-soprotivleniem.jpg}
	\caption{Оммический сдвиг фаз}
	\label{fig:lab2}
\end{figure}

\texttt{2. С конденсаторным запуском} \\

В отличии от предыдущего способа, в схеме с конденсаторным пуском электродвигателя применяется емкостной элемент, который позволяет сместить электрические величины в основной и пусковой катушках на $90^o$, обеспечивая максимальное усилие. На практике пусковой конденсатор вместе с дополнительной обмоткой вводятся кнопкой пуска одновременно с подачей основного питания. Пусковая кнопка устроена таким образом, что контакт $C_n$ возвращается пружиной в изначальное положение, сразу после окончания конденсаторного запуска.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/shema-s-kondensatornym-puskom.jpg}
	\caption{Емкостной сдвиг фаз}
	\label{fig:lab2}
\end{figure}

\texttt{3. С расщеплённым статором} \\

В отличии от конденсаторных двигателей, такой способ пуска предусматривает наличие особой конструкции статорного магнитопровода. В этом случае каждый полюс разделяется на два, один из которых комплектуется короткозамкнутым витком, изменяющим характеристики магнитного потока. Существенным недостатком этого метода пуска однофазного электродвигателя является постоянная потеря мощности и снижение КПД мотора. Поэтому его применяют только в электрических машинах до 100 кВт.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{images/shema-s-rasshheplennymi-polyusami.jpg}
	\caption{Расщеплённый статор}
	\label{fig:lab2}
\end{figure}

\section*{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item Собрать схему подключения на управляющей панели рис. \ref{fig:lab2} АД с конденсатором номинальной ёмкости 2.
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Записать показания вольтметра и амперметра.
\item Провести измерение частоты вращения с помощью тахометра при изменении питающего напряжения с помощью ручки рис. \ref{fig:lab2} лабораторного авто\-трансфор\-матора (ЛАТР).
\item Записать показания вольтметра и амперметра при запуске двигателя.
\item Выбрать шаг по напряжению и провести измерения от 0 до 230 В. 
\item Провести измерения от 230 до 0 В по тем же точкам.
\item Дать остыть двигателю.
\item  Повторить пункты 1-9 для конденсатора 1 с ёмкостью меньше и конденсатора 2 с ёмкостью больше номинальной.
\item Выключить рубильник.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab2.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab2}
\end{figure}



\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо нарисовать схему подключения асинхронного двигателя к одной фазе относительно соответствующих выводов панели управления лабораторным стендом.

\section*{Задание для выполнения}

\begin{enumerate}
\item Изменить схему подключения АД таким образом, чтобы ротор стал вращаться в противоположную сторону. \\
\item Рабочая ёмкость конденсатора АД рассчитывается по формуле (мкФ) \cite{Tokarev}:

$$ C_p = k \frac{I}{U};$$

где $I, U - $ ток и напряжение сети, $k = 2 800 $ --- для "звезды" и $k = 4 800 $ --- для "треугольника". \\
Ёмкость пускового конденсатора можно определить по формуле (мкФ) \cite{Kopylov}:

$$ C_w = 2,5 C_p $$

Пользуясь данными клейма двигателя и проведёнными измерениями рассчитать ёмкости пусковых конденсаторов 1-3. 
\end{enumerate}

\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Что такое сдвиг фаз?
\item Какой сдвиг фаз при 3-фазном и 1-фазном подключении?
\item Какой сдвиг фаз у 4- и 5-фазном подключении? Почему не получили широкого распространения в промышленном и бытовом использовании?
\item Преимущества и недостатки подключения 1,2 и 3 фаз?
\item Преимущества и недостатки асинхронного и синхронного двигателей?
\item Преимущества и недостатки асинхронного двигателя перед двигателем внутреннего сгорания?
\item Где применяются?
\item Зачем нужен пусковой конденсатор?
\item Почему высоковольтная электроэнергия передаётся по 3 проводам от электростанций до потребителей?
\item Чем отличаются рабочий и пусковой конденсаторы?
\item Чем отличаются полярный и неполярный конденсаторы?
\item Можно ли использовать рабочий конденсатор как пусковой? Пусковой как рабочий?
\item Можно ли "звезду" подключать к 1 фазе? "Треугольник" к 1 фазе?
\item При какой ёмкости конденсатора (большей или меньшей, чем номинальная) двигатель нагреется быстрее?
\item Что такое электро- и магнитострикция? Есть ли связь этих явлений с "гудением" электро\-двига\-теля при его работе?
\item Принцип работы лазерного тахометра?
\item Чем отличается тахометр от тахиметра?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Tokarev}
	Токарев, Б. Ф. Электрические машины / Б. Ф. Токарев. – М.:                 
Энергоатомиздат, 1990. – 624 с.  
	\bibitem{Kopylov}
	Проектирование электрических машин: учеб. пособие для ву-
зов/ Н. П. Копылов, Ф. А. Горменов, Б. К. Клоков и др.; Под 
ред. Н. П. Копылова. – М.: Энергия, 1980. – 496 с.
	\bibitem{Chilikin}
	Чиликин, М. Г. Общий курс электропривода / М. Г. Чиликин. – 
М.: Энергия, 1972. – 607 с.
	\bibitem{Kricshtein}
	Крицштейн, А. М. Электрические машины и аппараты: Сб. ла-
бораторных работ / А. М. Крицштейн. – Ульяновск.: УлГТУ, 
1997. – 45 с. 
\end{thebibliography}